\documentclass[twoside,spanish,a4paper,12pt]{tfg}

% ====== Metadatos de portada ======
\titulacion{Grado en Ciencia de Datos}
\title{Automatizaci\'on de la teor\'ia de las Ondas de Elliott para trading}
\authorlabel{Autor}
\author{Ra\'ul Rodr\'iguez G\'omez}
\tutorlabel{Tutores}
\tutor{Nicola Rubino \\[2mm] Valero Laparra}
\convocatoria{Junio 2026}

% Ajuste de cabecera para la plantilla institucional.
\setlength{\headheight}{15pt}
\raggedbottom
\usepackage{float}
\makeatletter
\renewcommand{\cleardoublepage}{%
  \clearpage
  \if@twoside
    \ifodd\c@page
    \else
      \thispagestyle{empty}%
      \hbox{}%
      \newpage
      \if@twocolumn\hbox{}\newpage\fi
    \fi
  \fi
}
\makeatother
\hypersetup{hypertexnames=false}
\addto\captionsspanish{%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\appendixname}{Anexo}%
  \renewcommand{\listfigurename}{\'Indice de figuras}%
  \renewcommand{\listtablename}{\'Indice de tablas}%
}

\begin{document}

% NO QUITAR ESTOS ELEMENTOS
\portada
\cleardoublepage
\contraportada
\cleardoublepage
\declaracion
\cleardoublepage

\phantomsection
\chapter*{Declaraci\'on sobre el uso de herramientas de inteligencia artificial}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Declaraci\'on sobre el uso de herramientas de inteligencia artificial}
\pagestyle{empty}

Durante el desarrollo de este Trabajo de Fin de Grado se han utilizado
herramientas de inteligencia artificial generativa como apoyo en tareas
de programaci\'on, depuraci\'on, organizaci\'on documental, revisi\'on de estilo,
traducci\'on y mejora de la redacci\'on. Estas herramientas tambi\'en se han
empleado dentro del propio proyecto como parte del m\'odulo AI Analyst, descrito
en la memoria como asistente de revisi\'on de solo lectura.

El uso de estas herramientas no sustituye la autor\'ia del trabajo. El autor ha
definido las decisiones metodol\'ogicas, seleccionado los resultados, interpretado
las evidencias y elaborado, corregido y validado la redacci\'on final de la
memoria. Las tablas, figuras, m\'etricas y conclusiones presentadas proceden de
los datos, scripts, archivos de evidencia y comprobaciones documentadas en el
proyecto, y no de salidas no verificadas de sistemas de inteligencia artificial.

Asimismo, las herramientas de inteligencia artificial no se han utilizado para
aprobar operaciones, enviar \'ordenes, tomar decisiones financieras aut\'onomas ni
sustituir los controles de riesgo descritos en la memoria.

\cleardoublepage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
\begin{resumen}
Este Trabajo de Fin de Grado desarrolla un sistema de Ciencia de Datos aplicado
al an\'alisis de estrategias de trading. En este trabajo, el trading se entiende
como el estudio de reglas de compra y venta sobre activos financieros a partir
de datos de mercado. El
objetivo es integrar, ordenar y evaluar esa informaci\'on de forma reproducible,
transformando criterios t\'ecnicos originalmente visuales en reglas calculables y
presentando los resultados en una plataforma interactiva de visualizaci\'on y
revisi\'on. No se busca construir un bot de producci\'on, sino un flujo
supervisado que ayude a agilizar la consulta, comparar reglas y conservar
evidencias trazables.

La metodolog\'ia utiliza series de precios intradiarias y diarias para convertir
criterios de an\'alisis t\'ecnico y de Ondas de Elliott en reglas calculables y
revisables. Entre las referencias metodol\'ogicas utilizadas se incluye el
enfoque de Men\'endez Larre, que resulta \'util para mostrar c\'omo una
interpretaci\'on visual de ondas puede trasladarse a condiciones evaluables sobre
datos. Las reglas se prueban mediante backtesting, una simulaci\'on con datos
hist\'oricos bajo condiciones fijadas previamente. En ese proceso, cada
decisi\'on se calcula utilizando solo la informaci\'on que habr\'ia estado
disponible en ese momento. Adem\'as, WaveCount se plantea como la l\'inea de
trabajo dedicada a representar conteos de ondas sobre los datos. WeaveCount es
su integraci\'on visual dentro del dashboard para revisar esas hip\'otesis como
contexto de an\'alisis, no como \'ordenes autom\'aticas.

El sistema resultante se materializa en el Trading Center Dashboard, la
plataforma interactiva desde la que se revisan datos, candidatos de estudio,
correlaciones, conteos de ondas, informes de apoyo y estado del bot. Esta
revisi\'on puede conectarse, bajo condiciones expl\'icitas y controladas, con el
MT5 Bot para pruebas controladas en entorno demo y con Telegram como canal
informativo sobre el estado del sistema. En los resultados, la estrategia
basada en rupturas de precio apoyadas por el MACD ofrece la lectura comparativa
m\'as consistente dentro del bloque experimental principal. El MACD es un
indicador que compara medias m\'oviles del precio, mientras que otros enfoques
presentan mayor irregularidad o un valor principalmente metodol\'ogico. El c\'odigo y el
material reproducible del proyecto se encuentran disponibles en
\url{https://github.com/rogoraul/TFG_final_Raul_Rodriguez}. La operaci\'on en
real, la autonom\'ia operativa y la gesti\'on integral de cartera quedan fuera del
alcance.
\end{resumen}
\cleardoublepage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\begin{abstract}
This Bachelor's Thesis develops a Data Science system for analysing trading
strategies, understood as buy and sell rules over financial assets using market
data. The aim is to integrate, organise and evaluate that information in a
reproducible way, transforming originally visual technical criteria into
computable rules and presenting the results through an interactive visualisation
and review platform. The goal is not to build a production trading bot, but to
provide a supervised workflow that makes market review faster, supports rule
comparison and preserves traceable evidence.

The methodology uses intraday and daily price series to convert technical
analysis and Elliott Wave criteria into computable and reviewable rules
\cite{frost_prechter_1985_elliott}. Among the methodological references, the
work includes Men\'endez Larre's approach, which helps illustrate how a visual
wave interpretation can be translated into conditions that can be evaluated
using data \cite{menendez_larre_2016_ondas}. The rules are evaluated through
backtesting, understood as a historical simulation carried out under predefined
conditions. In this process, each decision is computed using only the
information that would have been available at that moment. WaveCount is
introduced as the line of work devoted to representing wave counts over data,
whereas WeaveCount is its visual integration within the dashboard, used to
review those hypotheses as analytical context rather than as automatic trading
orders.

The resulting system takes shape in the Trading Center Dashboard, the
interactive platform from which data, study candidates, correlations, wave
counts, supporting reports and bot status are reviewed. Under explicit and
controlled conditions, this review can be connected to the MT5 Bot for
controlled tests in a demo environment and to Telegram as an informational
channel for reporting the state of the system. The results show that the
strategy based on price breakouts supported by MACD provides the most consistent
result within the main experimental comparison. MACD is an
indicator that compares price moving averages. The remaining approaches show
greater irregularity or mainly methodological value
\cite{pardo_2008_trading_strategies,bailey_etal_2017_backtest_overfitting}. The
project code and reproducible material are available at
\url{https://github.com/rogoraul/TFG_final_Raul_Rodriguez}. Real-money trading,
autonomous operation and full portfolio management remain outside the scope of
this work.
\end{abstract}
\cleardoublepage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resum}
\begin{resum}
\shorthandoff{'}
Aquest Treball de Fi de Grau desenvolupa un sistema de Ci\`encia de Dades aplicat
a l'an\`alisi d'estrat\`egies de trading. En aquest treball, el trading s'ent\'en
com l'estudi de regles de compra i venda sobre actius financers a partir de
dades de mercat. L'objectiu \'es
integrar, ordenar i avaluar aquesta informaci\'o de manera reprodu\"ible,
transformant criteris t\`ecnics originalment visuals en regles calculables i
presentant els resultats en una plataforma interactiva de visualitzaci\'o i
revisi\'o. No es busca construir un bot de producci\'o, sin\'o un flux supervisat
que ajude a agilitzar la consulta, comparar regles i conservar evid\`encies
tra\c{c}ables.

La metodologia utilitza s\`eries de preus intradi\`aries i di\`aries per convertir
criteris d'an\`alisi t\`ecnica i d'Ones d'Elliott en regles calculables i
revisables. Entre les refer\`encies metodol\`ogiques utilitzades s'inclou
l'enfocament de Men\'endez Larre, que resulta \'util per mostrar com una
interpretaci\'o visual d'ones pot traslladar-se a condicions avaluables sobre
dades. Les regles es proven mitjan\c{c}ant backtesting, una simulaci\'o amb dades
hist\`oriques sota condicions fixades pr\`eviament. En aquest proc\'es, cada
decisi\'o es calcula utilitzant nom\'es informaci\'o disponible en aquell moment.
A m\'es, WaveCount es planteja com la l\'inia de treball dedicada a representar
comptatges d'ones sobre les dades. WeaveCount \'es la seua integraci\'o visual
dins del dashboard per revisar aquestes hip\`otesis com a context d'an\`alisi, no
com a ordres autom\`atiques.

El sistema resultant es materialitza en el Trading Center Dashboard, la
plataforma interactiva des de la qual es revisen dades, candidats d'estudi,
correlacions, comptatges d'ones, informes de suport i estat del bot. Aquesta
revisi\'o pot connectar-se, sota condicions expl\'icites i controlades, amb el MT5
Bot per a proves controlades en entorn demo i amb Telegram com a canal informatiu
sobre l'estat del sistema. En els resultats, l'estrat\`egia basada en ruptures de
preu amb suport del MACD ofereix la lectura comparativa m\'es consistent dins del
bloc experimental principal. El MACD \'es un indicador que compara mitjanes
m\`obils del preu, mentre que altres enfocaments presenten m\'es irregularitat o un
valor principalment metodol\`ogic. El codi i el material reprodu\"ible del projecte es
troben disponibles en \url{https://github.com/rogoraul/TFG_final_Raul_Rodriguez}.
L'operaci\'o en real, l'autonomia operativa i la gesti\'o integral de cartera
queden fora de l'abast.
\shorthandon{'}
\end{resum}
\cleardoublepage

\pagestyle{empty}
\tableofcontents
\cleardoublepage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\'Indice de figuras}
\listoffigures
\cleardoublepage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\'Indice de tablas}
\listoftables

\justify

\chapter{Introducci\'on, motivaci\'on y alcance}
\pagestyle{tfg}
\label{cap:introduccion}
Este primer cap\'itulo sit\'ua el trabajo dentro del problema que se aborda:
convertir informaci\'on de mercado dispersa y criterios de an\'alisis t\'ecnico
en un sistema de apoyo a la revisi\'on, con objetivos claros y un alcance
delimitado. Tambi\'en resume c\'omo se organiza el resto de la memoria.

\input{tex/introduccion.tex}

\chapter{Materiales y m\'etodos}
\label{cap:metodologia}
Este cap\'itulo describe la base metodol\'ogica del proyecto: los datos usados,
su ordenaci\'on temporal, la formalizaci\'on de reglas, el dise\~no de las pruebas,
las m\'etricas de evaluaci\'on y la arquitectura que permite conservar evidencias
revisables. El objetivo es explicar c\'omo se ha construido el sistema antes de
presentar sus resultados.

\input{tex/metodologia.tex}

\chapter{Resultados y discusi\'on}
\label{cap:resultados}
Este cap\'itulo presenta los resultados obtenidos y los interpreta de forma
conjunta. Primero se muestran las salidas principales de las estrategias,
benchmarks, conteos estructurales y plataforma; despu\'es se discuten sus
implicaciones, limitaciones y cautelas de lectura.

\input{tex/resultados.tex}

\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{cap:conclusiones}
Este cap\'itulo sintetiza las conclusiones del trabajo, revisa el cumplimiento
de los objetivos y recoge las principales limitaciones. Finalmente, se proponen
l\'ineas de mejora que permitir\'ian ampliar o validar el sistema en fases
posteriores.

\input{tex/conclusiones.tex}

\clearpage
\pagestyle{bibliography}
\phantomsection
\markboth{Bibliograf\'ia}{Bibliograf\'ia}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliograf\'ia}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bib/bibliografia}

\clearpage
\pagestyle{appendix}

\appendix
\chapter{Anexos}
\label{cap:anexos}
\input{tex/apendice.tex}

\end{document}
