Los anexos re\'unen material de apoyo utilizado durante el cierre del trabajo.
Se incluyen para facilitar la trazabilidad de tablas, capturas, informes y
archivos t\'ecnicos citados en la memoria, sin ampliar el alcance de los
resultados presentados en el cuerpo principal.

Junto al PDF se entrega la carpeta \url{anexos/paquete_entrega/}, que agrupa una
copia reducida de las evidencias principales. Esta carpeta evita depender del
directorio completo de resultados y permite revisar las figuras, tablas,
capturas e informes citados en los anexos. El manifiesto
\url{anexos/paquete_entrega/MANIFEST_ARCHIVOS.csv} resume los archivos incluidos
en el paquete.

\section{Repositorio y paquete de entrega}
\label{sec:anexos-repositorio-paquete}

El repositorio asociado al proyecto se encuentra en
\url{https://github.com/rogoraul/TFG_final_Raul_Rodriguez}. El repositorio
contiene el c\'odigo fuente, la estructura documental y los scripts necesarios
para revisar el flujo del proyecto. Los anexos citados en esta memoria se
entregan, adem\'as, en la carpeta \url{anexos/paquete_entrega/} que acompa\~na
al PDF. Por tanto, GitHub se incluye como acceso al c\'odigo y a la estructura
reproducible del trabajo, no como sustituto del paquete de anexos.

Este paquete no pretende sustituir al repositorio completo ni al directorio
general de resultados. Cumple una funci\'on pr\'actica: reunir figuras can\'onicas,
fragmentos de tablas, CSV agregados, capturas y archivos t\'ecnicos ligeros que
respaldan las afirmaciones principales. Las copias de Telegram incluidas en el
paquete est\'an sanitizadas para no incorporar tokens ni identificadores
sensibles.

\section{Inventario de evidencias can\'onicas}
\label{sec:anexos-inventario-evidencias}

El inventario can\'onico se organiza por bloques para que cada evidencia se lea
en su contexto. En todos los casos, la interpretaci\'on debe mantenerse dentro
del alcance definido en el trabajo: backtesting por bloques independientes,
revisi\'on supervisada, capa demo controlada y ausencia de operaci\'on real
aut\'onoma.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Benchmark final de comparaci\'on.} Las fuentes principales son
  las tablas agregadas por estrategia y las m\'etricas por bloque, conservadas en
  \url{anexos/paquete_entrega/04_fuentes_csv/benchmark_w2/}.
  Se emplean para comparar las estrategias formalizadas con referencias por
  bloques independientes. No representan una cartera \'unica ni una promesa de
  rentabilidad futura.

  \item \textbf{L\'inea Men\'endez/Elliott.} La tabla de referencia es
  el resumen por variante conservado en
  \url{anexos/paquete_entrega/04_fuentes_csv/menendez/}. Documenta una
  validaci\'on local y acotada de variantes experimentales, sin presentarlas como
  una ventaja operativa cerrada.

  \item \textbf{WaveCount y WeaveCount.} La evidencia procede de
  la revisi\'on de calidad de contexto conservada en
  \url{anexos/paquete_entrega/04_fuentes_csv/wavecount/} y de las figuras
  can\'onicas de \url{anexos/paquete_entrega/02_figuras/wavecount/}. Este bloque
  aporta apoyo estructural para revisar conteos y contexto, no un filtro
  autom\'atico de operaciones.

  \item \textbf{Trading Center Dashboard.} Las capturas can\'onicas se conservan
  en \url{anexos/paquete_entrega/02_figuras/plataforma/}. Sirven para mostrar la
  integraci\'on de mercado, correlaciones, Screener, WeaveCount, MT5 Bot y AI
  Analyst. El dashboard observa y organiza, pero no ejecuta \'ordenes.

  \item \textbf{MT5, RiskGuard y Telegram.} La evidencia combina la tabla
  de cierre t\'ecnico, los archivos t\'ecnicos ligeros de
  \url{anexos/paquete_entrega/05_artifacts_tecnicos_demo/} y las capturas de
  \url{anexos/paquete_entrega/02_figuras/telegram/}. Este bloque recoge la parte
  de seguimiento del bot: MT5 queda limitado a lectura, decisiones
  \textit{shadow} sin ejecuci\'on y ciclo demo controlado; Telegram queda como
  canal informativo, no como consola.

  \item \textbf{AI Analyst.} Se conserva el informe
  PDF de 2026-06-07 en \url{anexos/paquete_entrega/01_informe_ai_analyst/},
  junto con la auditor\'ia de seguridad en
  \url{anexos/paquete_entrega/04_fuentes_csv/ai_analyst/}. Debe leerse como una
  salida documental de un asistente de solo lectura, no como una decisi\'on
  operativa.
\end{itemize}

\section{Tabla extendida del benchmark final de comparaci\'on}
\label{sec:anexos-tabla-extendida-benchmark}

La Tabla \ref{tab:benchmarks-w2-bloques-seleccionados} ampl\'ia el resumen de
resultados presentado en el cuerpo de la memoria. La tabla permite revisar, para
las dos estrategias formalizadas principales, el comportamiento por grupo de
activos y por timeframe. Esta lectura es \'util para detectar dispersi\'on entre
bloques, pero no debe interpretarse como una curva de capital conjunta ni como
un resultado agregado de cartera.

\input{tex/tables/tabla_benchmarks_w2_bloques_seleccionados.tex}

\section{Capturas y figuras complementarias}
\label{sec:anexos-capturas-figuras}

Durante el cierre de la memoria se prepar\'o una carpeta de figuras can\'onicas
para separar las im\'agenes principales del cuerpo y las capturas
complementarias. En el paquete de entrega, estas figuras se conservan dentro de
\url{anexos/paquete_entrega/02_figuras/}. Las capturas individuales de Telegram
muestran la recepci\'on informativa de mensajes, mientras que la captura del
panel MT5 Bot sirve como apoyo visual para revisar el estado y la auditor\'ia del
sistema.

Tambi\'en se conservan conteos WaveCount alternativos. Estas figuras complementan
la composici\'on incluida en resultados y ayudan a entender la variabilidad de
los conteos, manteniendo la misma cautela que en el cuerpo de la memoria: son
hip\'otesis estructurales revisables, no se\~nales autom\'aticas. Por \'ultimo, los
diagramas de flujo y arquitectura documentan visualmente el paso desde los datos
hasta la revisi\'on supervisada.

\section{Informe AI Analyst conservado como anexo}
\label{sec:anexos-informe-ai-analyst}

Como ejemplo de salida de la capa AI Analyst, se conserva el informe
\url{anexos/paquete_entrega/01_informe_ai_analyst/ai_analyst_review_report_2026-06-07.pdf}.
El informe completo se entrega como archivo PDF independiente dentro del
paquete de anexos para conservar su formato original. El archivo tiene tres
p\'aginas y fue generado a partir de un paquete de revisi\'on con datos
estructurados y gr\'aficos. Su utilidad en la memoria es mostrar el tipo de
informe que puede producir el asistente cuando el usuario lanza una revisi\'on
expl\'icita.

El informe no debe leerse como una se\~nal de trading, una aprobaci\'on de orden ni
una sustituci\'on del criterio humano. Su valor est\'a en mostrar una salida
documental de apoyo: resume contexto, estructura una revisi\'on y deja constancia
de la informaci\'on usada por el AI Analyst en modo de solo lectura.

\section{Criterios de lectura de los anexos}
\label{sec:anexos-criterios-lectura}

Para evitar una interpretaci\'on excesiva del material complementario, los
anexos deben leerse con los mismos l\'imites que el resto de la memoria:

\begin{itemize}
  \item los resultados de backtesting se interpretan por bloques independientes,
  no como una cartera \'unica;
  \item las figuras de WaveCount y WeaveCount muestran hip\'otesis estructurales
  revisables, no se\~nales autom\'aticas;
  \item las capturas del Trading Center prueban integraci\'on visual y
  trazabilidad, no ejecuci\'on operativa;
  \item MT5 queda limitado a lectura, decisiones \textit{shadow} sin ejecuci\'on
  y ciclo demo controlado;
  \item Telegram queda limitado a mensajes informativos; no acepta comandos
  ni permisos de orden;
  \item AI Analyst queda como apoyo anal\'itico de solo lectura y no como decisor
  del sistema.
\end{itemize}
